% !TEX root = sga4.5.tex


\chapter{Théorèmes de finitude en cohomologie \texorpdfstring{$\ell$}{l}-adique}\label{VII}










\section{Énoncé des théorèmes}\label{VII:1}

Dans tout cet expos\'e, $S$ sera un sch\'ema noeth\'erien et $A$ un anneau 
noeth\'erien \`a gauche, de torsion annul\'e par un entier inversible sur $S$. 
Notre r\'esultat principal est le suivant. 





\begin{theorem_}\label{VII:1-1}
On suppose $S$ r\'egulier de dimension $0$ ou $1$. Soient $f:X\to Y$ un 
morphisme de $S$-sch\'emas de type fini et $\sF$ un faisceau constructible de 
$A$-modules \`a gauche sur $X$. Alors, les faisceaux $\eR^i f_\ast \sF$ sont 
constructibles. 
\end{theorem_}

La preuve sera donn\'ee au paragraphe \ref{VII:2} et en \ref{VII:3-10}. 





\subsection{Remarque}\label{VIII:1-2}

En caract\'eristique $0$, ce r\'esultat est moins g\'en\'eral que 
\cite[XIX paragraphe 5]{sga4}, qui prouve la conclusion du th\'eor\`eme pour 
tout morphisme de type fini de sch\'emas excellents de caract\'eristique $0$. 
La d\'emonstration de \cite[XIX]{sga4} utilise d'une part la r\'esolution des  
singularit\'es, d'autre part que les sch\'emas soient d'\'egale 
caract\'eristique (pour prouvoir d\'eduire de la r\'esolution le ``th\'eor\`eme 
de pureté''). 






\subsection{Remarque}\label{VII:1-3}

Nous dirons qu'un complexe $K\in\ob\eD(X,A)$ est \emph{constructible} si ses 
faisceaux de cohomologie sont constructibles et nous noterons avec un indice 
$c$ la sous-cat\'egorie de $\eD(X,A)$ (ou $\eD^+$, $\eD^-$, $\eD^b$) form\'ee 
des complexes constructibles. Dans le langage des cat\'egories d\'eriv\'ees, 
que nous utiliserons librement, \ref{VII:1-1} dit que 
$\eR f_\ast:\eD^+(X,A) \to \eD^+(Y,A)$ envoie $\eD_c^+$ dans $\eD_c^+$. 
Explicitons: 
\begin{enumerate}[\indent a)]
  \item Pour $K$ r\'eduit \`a un faisceau $\sF$ en degr\'e $0$, on a 
    $\sH^i\eR f_\ast K = \eR^i f_\ast \sF$; l'\'enonc\'e d\'eriv\'e implique 
    donc le th\'eor\`eme. 
  \item Dans l'autre sens, on invoque la suite spectrale 
    \[
      E_1^{p q} = \eR^q f_\ast \sH^p(K) \Rightarrow \sH^{p+q} \eR f_\ast K \text{.} 
    \]
\end{enumerate}

Parler le langage des cat\'egories d\'eriv\'ees \`a l'avantage de remplacer par 
une simple formule de transitivit\'e $\eR(f g)_\ast = \eR f_\ast \eR g_\ast$ 
une suite spectrale de Leray 
$E_2^{p q} = \eR^p f_\ast \eR^q g_\ast \Rightarrow \eR^{p+q} (f g)_\ast$. 

Sous les hypoth\`eses de \ref{VII:1-1}, il r\'esulte de \cite{sga4} que 
$\eR f_\ast$ est de dimension cohomologique finie. Cela permet ci-dessus de 
remplacer $\eD^+$ par $\eD$, $\eD^-$ ou $\eD^b$. 





\subsection{Les id\'ees de la d\'emonstration}\label{VII:1-4}
\begin{enumerate}[\indent a)]
  \item La dualit\'e de Poincar\'e permet de traiter le cas o\`u $X$ est 
    lisse, $\sF$ localement constant, et $Y=S$. L'hypoth\`ese de dimension 
    appara\"it par calculer des $\rHom$ sur $S$.
  \item On factorise $f$ en $g j$: $g$ propre et $j$ plongement ouvert. On a 
    $\eR f_\ast = \eR g_\ast \eR j_\ast$ et le th\'eor\`eme de finitude pour 
    les morphismes propres contr\^ole $\eR g_\ast$. D\'evissant, on se ram\`ene 
    \`a supposer $x$ lisse, $\sF$ localement constant, $f$ un plongement ouvert 
    et $Y$ propre sur $S$. 
  \item Une r\'ecurrence sur $\dim X$ (avec changement de $S$) permet, grosso 
    modo, de supposer le th\'eor\`eme vrai en dehors d'une partie de $Y$ finie 
    sur $S$. Notant $a:X\to S$ et $b:Y\to S$ les morphismes structuraux, on 
    montre alors que si le th\'eor\`eme \'etait faux pour $\sF$ et 
    $\eR f_\ast$, il le serait aussi pour $\sF$ et 
    $\eR b_\ast \eR f_\ast = \eR a_\ast$: contradiction. 
\end{enumerate}





\begin{corollary_}\label{VII:1-5}
Sous les hypoth\`eses du th\'eor\`eme, les cat\'egories $\eD_c(X,A)$ et 
$\eD_c(Y,A)$ sont transform\'ees l'une en l'autre par les $4$ op\'erations 
$\eR f_\ast$, $\eR f_!$, $f^\ast$, $\eR f^!$. 
\end{corollary_}

$\eR f_\ast$ est trait\'e ci-dessus, $\eR f_!$ en \cite[XVII 5.3]{sga4}, 
$f^\ast$ est clair. Reste $\eR f^!$. Le probl\`eme est local, ce qui permet de 
supposer que $f$ se factorise en $X\xrightarrow i Z \xrightarrow g Y$ ($i$ 
plongement ferm\'e et $g$ lisse, purement de dimension relatif $n$). La 
dualit\'e de Poincar\'e $\eR g_! K(n)[2 n]$ et la transitivit\'e 
$\eR f^! = \eR i^! \eR g^!$ nous ram\`enent \`a prouver \ref{VII:1-5} pour $i$. 
Pour tout $L\in \eD(Z,A)$, si $j$ est l'inclusion dans $Z$ de $U=Z\setminus X$, 
$i_\ast \eR i^! L$ est le mapping cylinder de $K\to \eR j_\ast j^\ast K$ et 
\ref{VII:1-5} pour $i$ r\'esulte de \ref{VII:1-1} pour $j$. 





\begin{corollary_}\label{VII:1-6}
Soit $X$ comme dans le th\'eor\`eme, et supposons $A$ commutatif. Alors, si 
$\sF$ et $\sG$ sont des faisceaux constructibles de $A$-modules sur $X$, les 
$\Ext_A^i(\sF,\sG)$ sont constructibles: $\rHom$ envoie 
$\eD_c^-(X,A)\times \eD_c^+(X,A)$ dans $\eD_c^+(X,A)$. 
\end{corollary_}

Par d\'evissage de $\sF$, on se ram\`ene \`a supposer $\sF$ de la forme 
$j_!\sF_1$ ($j:Y\hookrightarrow X$) un plongement localement ferm\'e et $\sF_1$ 
localement constant sur $Y$). On a alors 
\[
  \rHom(j_! \sF_1,\sG) = \eR j_\ast \Hom(\sF_1,\eR j^! \sG) \text{:} 
\]
d'apr\`es \ref{VII:1-3}, nous sommes ramen\'es au cas o\`u $\sF$ est localement 
constant -- voire constant puisque le probl\`eme est local. Pour $\sF$ 
localement constant constructible, on a $\Hom(\sF,\sG)_x=\hom(\sF_x,\sG_x)$, 
et de m\^eme pour $\rHom$. Pour $\sF$ constant, on peut donc calculer les 
$\Ext^i$ \`a l'aide d'une r\'esolution projective de type fini de sa valeur 
constante, et les $\Ext^i$ sont constructibles si $\sG$ l'est -- d'o\`u le 
corollaire. 





\subsection{Remarque}\label{VII:1-7}

Puisque $\eR f_\ast$ est de dimension cohomologique finie, il transforme 
complexes de tor-dimension finie (resp. $\leqslant d$) en complexes de 
tor-dimension finie (resp. $\leqslant d$) \cite[XVII 5.2.11]{sga4}. 
\cite[XVII 5.2.10]{sga4} et la preuve de \ref{VII:1-5} montrent alors que la 
tor-dimension finie est stable par les $4$ op\'erations $\eR f_\ast$, 
$\eR f_!$, $f^\ast$, $\eR f^!$. Une variant de celle de \ref{VII:1-6} 
(d\'evisser $K$ selon une partition de $x$ pour supposer les faisceaux de 
cohomologie localement constants, puis se localiser pour remplacer $K$ par un 
complexe fini de faisceaux localement libres de type fini) montre alors que, 
pour $A$ commutatif, $\rHom$ induit 
\[
  \rHom:\eD_\text{ctf}^b(X,A)\times \eD_\text{tf}^b(X,A) \to \eD_\text{tf}^+(X,A) 
\]
(t.f.: tor-dimension finie). 





\subsection{}\label{VII:1-8}

Sous les hypoth\`eses du th\'eor\`eme, la m\^eme m\'ethode nous permet de 
prouver un th\'eor\`eme de bidualit\'e locale $K\iso D D K$ (paragraphe 
\ref{VII:4}). Nous prouvons aussi un th\'eor\`eme de finitude pous les 
faisceaux de cycles \'evanescents. Pour $S$ quelconque, on obtient encore un 
th\'eor\`eme ``g\'en\'erique'': 





\begin{theorem_}\label{VII:1-9}
Soit $f:X\to Y$ un morphisme de $S$-sch\'emas de type fini et $\sF$ un faisceau 
constructible de $A$-modules sur $X$. Il existe un ouvert dense $U$ de $S$ tel 
que 
\begin{enumerate}[\indent (i)]
  \item Au-dessus de $U$, les $\eR^i f_\ast \sF$ sont constructibles, et nuls 
    sauf un nombre fini d'entre eux. 
  \item La formation des $\eR^i f_\ast \sF$ est compatible \`a tout 
    changement de base $S' \to U\subset S$. 
\end{enumerate}
\end{theorem_}

Pour $S$ le spectre d'un corps, on a $U=S$. 

Si $S$ est le spectre d'un corps, un argument de passage \`a la limite fournit 
la compatibilit\'e aux $S$-changements de base des $\eR^i f_\ast$ pour tout 
morphisme quasi-compact quasi-s\'epar\'e de $S$-sch\'emas et tout faisceau 
$\sF$. 





\begin{corollary_}\label{VII:1-10}
Soient $x$ un sch\'ema de type fini sur $k$ s\'eparablement clos et $\sF$ un 
faisceau constructible de $A$-modules. Alors, les $\h^i(X,\sF)$ sont de type 
fini. 
\end{corollary_}

C'est le cas particulier $S=\spec(k)$, $Y=S$. 

\begin{corollary_}\label{VII:1-11}
Soient $X$ et $Y$ deux sch\'emas de type fini sur $k$ s\'eparablement clos et 
$K\in \ob\eD^-(X,A^\circ)$, $L\in \ob\eD^-(Y,A)$ des complexes de faisceaux de 
modules \`a droite et \`a gauche. La fl\`eche de K\"unneth 
\[
  \eR \Gamma(X,K) \lotimes \eR \Gamma(Y,L) \to \eR\Gamma(X\times Y,\operatorname{pr}_1^\ast K \lotimes \operatorname{pr}_2^\ast L) 
\]
est un isomorphisme. 
\end{corollary_}

On proc\`ede comme en \cite[XVII 5.4.3]{sga4}: 
\[\xymatrix{
  X\times Y \ar[r]^-{\text{pr}_1} \ar[d]^-{\text{pr}_2} 
    & X \ar[d]^-a \\
  Y \ar[r]^-b 
    & \spec(k) 
}\]
changeant de base par $b$, on trouve que 
$\eR\operatorname{pr}_{2,\ast}{} \operatorname{pr}_1^\ast K$ est 
$b^\ast \eR\Gamma(X,K)$. On a alors (cf. \cite[XVII 5.2.11]{sga4} et preuve) 

\begin{align*}
  \eR\Gamma(X\times Y,\operatorname{pr}_1^\ast K\lotimes \operatorname{pr}_2^\ast L) 
    &= \eR\Gamma(Y,\eR \operatorname{pr}_{2,\ast}(\operatorname{pr}_1^\ast K\lotimes \operatorname{pr}_2^\ast L)) \\
    &= \eR\Gamma(Y,(\eR\operatorname{pr}_{2,\ast}\operatorname{pr}_1^\ast K)\lotimes L) \\
    &= \eR\Gamma(Y,b^\ast \eR\Gamma(X,K)\lotimes L) \\
    &= \eR\Gamma(X,K)\lotimes \eR\Gamma(Y,L) 
\end{align*}





\subsection{}\label{VII:1-12}

Enfin, comme contre-partie locale de \ref{VII:1-9}(ii), nous prouverons un 
th\'eor\`eme d'acyclicit\'e locale g\'en\'erique (\ref{VII:2-13}). 










\section{Th\'eor\`emes g\'en\'eriques}\label{VII:2}

Dans ce paragraphe, nous prouvons \ref{VII:1-9} et le th\'eor\`eme 
d'acyclicit\'e locale g\'en\'erique \ref{VII:2-13}. Pour prouver \ref{VII:1-9}, 
on se ram\`ene aussit\^ot \`a supposer $S$ int\`egre. Soit $\eta$ son point 
g\'en\'erique. 





\subsection{}\label{VII:2-1}

Nous commencerons par prouver \ref{VII:1-9} sous les hypoth\`eses 
additionnelles suivantes: $X$ est lisse sur $S$, purement de dimension relative 
$n$, $A=\dZ/m$, $\sF$ est localement constant et $Y=S$. Soit 
$\sF'=\Hom(\sF,\dZ/m)$. Nous allons montrer que si les $\eR^i f_! \sF'$ sont 
localement constants, les conclusions de \ref{VII:1-9} valent pour $U=S$. 
Rappelons que si $\sL$ est un faisceau localement constant constructible, les 
$\Ext^i(\sL,\sG)$ se calculent fibre par fibre, et sont constructibles si $\sG$ 
l'est. Rappelons aussi que $\dZ/m$ est un $\dZ/m$-module injectif, et est le 
module dualisant, de sorte que $\sF=\rHom(\sF',\dZ/m)$. La dualit\'e de 
Poincar\'e 
\[
  \eR f_\ast \rHom(K,\eR f^! L) = \rHom(\eR f_! K,L) \text{,} 
\]
pour $K=\sF'$, $L=\dZ/m$, $\eR f^! L = \dZ/m[2n](n)$, fournit donc 
\[
  \eR^{2n-i} f_\ast \sF = \Hom(\eR^i f_! \sF',\dZ/m)(-n) \text{.} 
\]

Le faisceau au second membre est localement constant, de formation compatible 
\`a tout changement de base -- d'o\`u l'assertion. 





\subsection{}\label{VII:2-2}

Prouvons \ref{VII:1-9} sous les hypoth\`eses additionnelles: $X$ est lisse sur 
$S$, $\sF$ est localement constant et $Y=S$. 
\begin{enumerate}[a)]
  \item D\'ecomposant $X$ en composantes connexes, on se ram\`ene \`a supposer 
    qu'il est purement d'une dimension relative $n$ sur $S$. 
  \item D\'ecomposant $A$ en produit, on se ram\`ene \`a supposer que 
    $\ell^m A=0$, avec $\ell$ premier inversible sur $S$; on filtre alors $\sF$ 
    par les $\ell^k \sF$ pour se ramener, par la suite spectrale 
    correspondante, au cas o\`u $\ell\sF=0$. On peut alors remplacer $A$ par 
    $A/\ell A$ et supposer que $\ell A=0$. 
  \item Remplaçant $S$ par $U$ convenable, on peut supposer qu'il existe un 
    rev\^etement galoisien fini \'etale $X_1/X$, de groupe de Galois $G$, telle 
    que l'image r\'eciproque $\sF_1$ de $\sF$ sur $X_1$ soit un faisceau 
    constant, de valeur constante $F$. Notant $f_1$ la projection de $X_1$ sur 
    $S$, on a alors 
    \[
      \eR^i {f_1}_\ast \sF_1 = (\eR^i {f_1}_\ast \dZ/\ell)\otimes_{\dZ/\ell} F \text{.} 
    \]
    On dispose aussi de la suite spectrale de Hochschild-Serre (ou: de Leray 
    pour le recouvrement $X_1/X$) 
    \[
      \underline\h^p(G,\eR^q {f_1}_\ast \sF_1) \Rightarrow \eR^{p+q} f_\ast \sF \text{.} 
    \]
    D'apr\`es \ref{VII:2-1}, on peut supposer, quitte \`a r\'etr\'ecir $U$, que 
    les $\eR^i {f_1}_\ast \dZ/\ell$ sont localement constants, de formation 
    compatible \`a tout changement de base. La m\^eme propri\'et\'e vaut alors 
    pour les $\eR^i f_\ast \sF$. Enfin, si $\bar\eta$ est un point 
    g\'eom\'etrique localis\'e au point g\'en\'erique $\eta$ de $S$, les 
    $\eR^i f_\ast\sF$ sont presque tous nuls, car les 
    $(\eR^i f_\ast \sF)_{\bar\eta} = \h^i(X_{\bar \eta},\sF)$ le sont. 
\end{enumerate}





\subsection{}\label{VII:2-3}

Prouvons par r\'ecurrence sur $n$ que 
\begin{equation*}\tag{$\ast_n$}\label{VII:eq:2-3-1}
  \begin{array}{c}
    \text{Les conclusions de \ref{VII:1-9} sont vraies lorsque $\dim{X_\eta}\leqslant n$} \\
    \text{et que $f$ est un plongement ouvert d'image dense.}
  \end{array}
\end{equation*}

Pour $n=0$, quitte \`a r\'etr\'ecir $S$, on a $X=Y$: $(\ast_0)$ est \'evident. 
Supposons ($\ast_{n-1})$, et prouvons \eqref{VII:eq:2-3-1}. Dans 
($\ast_{n-1}$), on peut remplacer ``plongement ouvert'' par ``plongement'' 
comme on le voit en factorisant en plongement ouvert et plongement ferm\'e. 





\begin{lemma_}\label{VII:2-4}
Quitte \`a r\'etr\'ecir $S$, les conclusions de \ref{VII:1-9} valent au-
dessus de $Y'\subset Y$, le compl\'ement $Y_1$ de $Y'$ \'etant fini sur $S$. 
\end{lemma_}

L'assertion est locale sur $Y$, qu'on peut supposer affine: $Y\subset \dA_S^n$. 
L'hypoth\`ese de r\'ecurrence ($\ast_{n-1}$) s'applique \`a 
\[\xymatrix{
  X \ar[r]^-f \ar[dr] 
    & Y \ar[d]^-{\pr_i} \\
  & \dA_S^1 
}\]
Il existe donc pour chaque $i$ ouvert dense $U_i$ de $\dA_S^1$ tel que les 
conclusions de \ref{VII:1-9} valent au-dessus de $\pr_i^{-1}(U_i)$; elle valent 
au-dessus de la r\'eunion des $\pr_i^{-1}(U_i)$, et \ref{VII:2-4} en r\'esulte. 





\addtocounter{subsection}{1} % a section is skipped in the original
\subsection{}\label{VII:2-6}

Prouvons \eqref{VII:eq:2-3-1} pour $X$ lisse sur $S$ et $\sF$ localement 
constant sur $X$. Le probl\`eme \'etant local sur $Y$, on peut supposer $Y$ 
affine, puis projectif (remplacer $Y$ par son adh\'erence dans un espace 
projectif). Soient $i:Y_1\hookrightarrow Y$ et $j:Y' \to Y$ garantis par 
\ref{VII:2-4}. 
\[\xymatrix{
  X \ar@{^{(}->}[r] \ar[dr]_-a 
    & Y \ar[d]^-b 
    & \ar[l]_-i \ar[dl]^-{b_1} Y_1 \\
  & S 
}\] 
quitte \`a r\'etr\'ecir $S$, on sait que $j^\ast \eR f_\ast \sF$ est 
constructible, de formation compatible \`a tout changement de base en $S$; on 
sait aussi que $\eR a_\ast \sF = \eR b_\ast \eR f_\ast \sF$ est constructible, 
de formation compatible \`a tout changement de base. 

Appliquons $\eR b_\ast$ au triangle d\'efini par la suite exacate 
\begin{equation*}\tag{1}\label{VII:eq:2-6-1}
\xymatrix{
  0 \ar[r] 
    & j_! j^\ast \eR f_\ast \sF \ar[r] 
    & \eR f_\ast \sF \ar[r] 
    & i_! i^\ast \eR f_\ast \sF \ar[r] 
    & 0 \text{:} 
}
\end{equation*}
on obtient un triangle 
\begin{equation*}\tag{2}\label{VII:eq:2-6-2}
\xymatrix{
  \ar[r] 
    & \eR b_\ast j_! j^\ast \eR f_\ast \sF \ar[r] 
    & \eR a_\ast \sF \ar[r] 
    & {b_1}_\ast i^\ast \eR f_\ast \sF \ar[r] 
    & 
}
\end{equation*}
dans lequel les deux premiers termes sont constructibles, de formation 
compatible \`a tout changement de base en $S$ (pour le ler, d'apr\`es le 
th\'eor\`eme de finitude pour le morphisme propre $b$). Il en va donc de 
m\^eme pour le troisi\`eme. Puisque $b_1$ est fini, on en d\'eduit que 
$i^\ast \eR f_\ast \sF$ est constructible de formation compatible \`a tout 
changement de base en $S$, et de m\^eme pour $\eR f_\ast \sF$ par 
\eqref{VII:eq:2-6-1}. 





\subsection{}\label{VII:2-7}

Prouvons \eqref{VII:eq:2-3-1} en g\'en\'eral. On commence par se ramener au cas 
o\`u dans $X$ existe un ouvert dense $V$ lisse sur $S$. Pour $S$ spectre d'un 
corps parfait, il suffit de remplacer $X$ par $X_\text{red}$ (et $Y$ par 
$Y_\text{red}$). En g\'en\'eral, il faut rapetisser $S$, faire un changement de 
base fini radicel et surjectif $S' \to S$, et remplacer $X$ et $Y$ par 
$X_\text{red}$ et $Y_\text{red}$. La topologie \'etale \'etant insensible aux 
morphismes finis radiciels et surjectifs, ceci est innocent. Quitte \`a 
r\'etr\'ecir $V$, on peut supposer $\sF$ localement constant sur $V$ 
\[\xymatrix{
  V \ar@{^{(}->}[r]^i 
    & X \ar@{^{(}->}[r]^-f 
    & Y \text{.} 
}\]
D\'efinissons $\Delta$ par le triangle 
\begin{equation*}\tag{1}\label{VII:eq:2-7-1}
\xymatrix{
  \ar[r] 
    & \sF \ar[r] 
    & \eR j_\ast j^\ast \sF \ar[r] 
    & \Delta \ar[r] 
    & \text{.} 
}
\end{equation*}
Les faisceaux de cohomologie e $\Delta$ sont \`a support dans $X\setminus V$, 
et $\dim(X\setminus V)_\eta < n$. L'hypoth\`ese de r\'ecrrence permet donc de 
supposer que $\eR f_\ast \Delta$ est constructible. Appliquons $\eR f_\ast$ au 
triangle \eqref{VII:eq:2-7-1}; on trouve un triangle 
\[\xymatrix{
  \ar[r] 
    & \eR f_\ast \sF \ar[r] 
    & \eR(f j)_\ast j^\ast \sF \ar[r] 
    & \eR f_\ast \Delta \ar[r] 
    & 
}\]
dans lequel deux des sommets sont constructibles de formation compatible \`a 
tout changement de base en $S$. Le troisi\`eme l'est donc \'egalement. 





\subsection{}\label{VII:2-8}

Prouvons \ref{VII:1-9}. Le probl\`eme est local sur $Y$, qu'on peut supposer 
affine. Prenant un recouvrement affine de $X$ et invoquant la suite spectrale 
de Leray, on se ram\`ene \`a avoir $X$ \'egalement affine. Tout ceci pour 
assurer qu'on puisse factoriser $f$ en un plongement ouvert suivi d'un 
morphisme propre: $f=g j$, d'o\`u $\eR f_\ast = \eR g_\ast \eR j_\ast$. Le 
plongement ouvert est justiciable d'un \eqref{VII:eq:2-3-1}, le morphisme 
propre du th\'eor\`eme de finitude. 

Les corollaires suivants se prouvent comme au paragraphe 1. 





\begin{corollary_}\label{VII:2-9}
Sous les hypoth\`eses du th\'eor\`eme, pour $K$ dans $\eD_c^b(X,A)$ ou 
$\eD_c^b(Y,A)$ respectivement, il existe un ouvert non vide $U$ de $S$ 
au-dessus duquel $\eR f_\ast K$, $\eR f_! K$, $f^\ast K$, $\eR f^! K$ soient 
dans $\eD_c^b(Y,A)$ ou $\eD_c^b(X,A)$, et de formation compatible \`a tout 
changement de base $S' \to U\subset S$. 
\end{corollary_}





\begin{corollary_}\label{VII:2-10}
Soit $X$ comme dans le th\'eor\`eme, et supposons $A$ commutatif. Alors, si 
$\sF$ et $\sG$ sont des faisceaux constructibles de $A$-modules sur $X$, 
au-dessus d'un ouvert dense $U$ de $S$, les $\Ext_A^i(\sF,\sG)$ sont encore 
constructibles, de formation compatible \`a tout changement de base 
$S' \to U\subset S$. 
\end{corollary_}





\subsection{}\label{VII:2-11}

Si $x$ est un point g\'eo\'emetrique d'un sch\'ema $X$, nous noterons $X_x$ 
l'henselis\'e strict de $X$ en $x$. Pour $f:X\to S$ et $t$ un point 
g\'eom\'etrique de $S$, nous noterons $X_t$ la fibre g\'eom\'etrique de $X$ en 
$t$. Enfin, pour $x$ un point g\'eom\'etrique de $X$, et $t$ un point 
g\'eom\'etrique de $S_{f(x)}$, $(X_x)_t$ est la fibre en $t$ de 
$X_x \to S_{f(x)}$. 





\begin{definition_}\label{VII:2-12}
Soient $f:X\to S$ et $K\in \ob\eD^+(X,A)$. On dit que $f$ est \emph{localement 
acyclique en $x$, res. $K$}, si pour tout point g\'eom\'etrique $t$ de 
$S_{f(x)}$ on a $K_x=\eR\Gamma(X_x,K)\iso \eR\Gamma(X_{x,t},K)$. On dit que $f$ 
est \emph{localement acyclique, rel. $K$}, si c'est vrai pour tout $x$, et 
\emph{universellement localement acyclique, rel. $K$}, si cela reste vraie 
apr\`es tout changement de base $S' \to S$.
\end{definition_}





\begin{theorem_}\label{VII:2-13}
Soit $f:X\to S$ un morphisme de type fini et $\sF$ constructible sur $X$. Il 
existe un ouvert dense $U$ de $S$ au-dessus duquel $f$ est universellement 
localement acyclique, rel. $\sF$. 
\end{theorem_}

Nous admettrons le r\'esultat suivant, prouv\'e dans l'appendice. 





\begin{lemma_}\label{VII:2-14}
Soit $X\xrightarrow f S_1 \xrightarrow g S_2$. Si $g$ est lisse, et $f$ 
universellement localement acyclique rel. $K$, alors $g f$ l'est aussi. 
\end{lemma_}

On se ram\`ene \`a supposer $S$ int\`egre, de point g\'en\'erique $\eta$, et 
on proc\`ede par r\'ecurrence sur $\dim{X_\eta}$. On commence par d\'eduire de 
hypoth\`ese de r\'ecurrence que 
\begin{equation*}\tag{A}\label{VII:eq:2-14-1}
  \begin{array}{c}
    \text{Quitte \`a r\'etr\'ecir $S$, il existe $T\subset X$, fini sur $S$, tel que $f$} \\
    \text{soit universellement localement acyclique en dehors de $T$.} 
  \end{array}
\end{equation*}

Cette question \'etant locale, on se localise sur $X$ et on factorise $f$ en 
$X\xrightarrow u \dA_S^1 \xrightarrow S$. L'hypoth\`ese de r\'ecurrence 
s'applique \`a $u$ et on conclut par \ref{VII:2-14} et les arguments habituels. 

Pour prouver le th\'eor\`eme, on peut supposer $X$ propre, puisque le 
probl\`eme est local. On r\'etr\'ecit $S$ pour que les $\eR^i f_\ast \sF$ 
soient localement constants et que \eqref{VII:eq:2-14-1} soit applicable, et on 
utilise le lemme suivant. 





\begin{lemma_}\label{VII:2-15}
Soient $f:X\to S$, propre, et $\sF$ constructible. On suppose que les 
$\eR^i f_\ast \sF$ sont localement constants et que, en dehors de $T\subset X$ 
fini sur $S$, $f$ localement acyclique rel. \`a $\sF$. Alors, $f$ est 
localement acyclique rel. \`a $\sF$. 
\end{lemma_}

Soient $s$ un point g\'eom\'etrique de $S$, $S_s$ le localis\'e strict de $S$ 
en $s$ et $t$ un point g\'eom\'etrique de $S_s$. Soient $X_{(s)}$ l'image 
r\'eciproque de $X$ sur $S_s$, $\bar j:X_t \to X_{(s)}$ et 
$i:X_s \hookrightarrow X_{(s)}$. Notant encore $\sF$ l'image r\'eciproque de 
$\sF$ sur $X_{(s)}$ ou $X_t$, il faut prouver que 
$i^\ast \sF \iso i^\ast \eR \bar j_\ast \sF$. Soit $\Delta$ le mapping cylinder 
de cette application. Ses faisceaux de cohomologie sont \`a support dans $T_s$. 
Pour prouver que $\Delta=0$, il suffit donc de prouver que 
$\eR\Gamma(X_s,\Delta)=0$. C'est l\`a le mapping cylinder de 
$(\eR f_\ast \sF)_s = \eR\Gamma(X_s,\sF) \to \eR\Gamma(X_s,i^\ast \eR\bar j_\ast \sF) = \eR\Gamma(X_{(s)},\eR\bar j_\ast \sF) = \eR\Gamma(X_t,\sF) = (\eR f_\ast \sF)_t$. 
Ce morphisme de sp\'ecialisation est par hypoth\`ese un isomorphisme, et 
$\Delta=0$. 





\begin{corollary_}\label{VII:2-16}
Pour $S$ le spectre d'un corps, tout $S$-sch\'ema $X$ est universellement 
localement acyclique, rel. $K$, quel que soit $K\in\ob\eD^+(X,A)$. 
\end{corollary_}

Se d\'eduit de \ref{VII:2-13} par passage \`a la limite (possible, car $U$ de 
\ref{VII:2-13} est toujours \'egal \`a $S$. 










\section{Preuve de \texorpdfstring{\ref{VII:1-1}}{1.1} et constructibilit\'e des faisceaux de cycles \'evanescents}\label{VII:3}





\subsection{}\label{VII:3-1}

Soit $S$ un trait strictement local (le spectre d'un anneau de valuation 
discr\`ete henselien \`a corps r\'esiduel s\'eparablement clos). On note $s$ et 
$\eta$ ses points ferm\'e et g\'en\'erique, et $\bar\eta$ un point 
g\'eom\'etrique localis\'e et $\eta$ (une cl\^oture s\'eparable de $k(\eta)$). 
Soient $X$ sur $S$ et $\sF$ un faisceau sur $X_\eta$. Rappelons la 
d\'efinition des faisceaux de cycles \'evanescents $\eR^i \Psi_\eta(\sF)$ (des 
faisceaux sur $X_s$, muni d'une action de $\gal(\bar\eta/\eta)$). Soient 
$i:X_s\hookrightarrow X$, $j:X_\eta \hookrightarrow X$, et $\bar j$ le 
compos\'e $X_{\bar\eta}\to X_\eta \hookrightarrow X$; on a 
\[
  \eR^i \Psi_\eta(\sF) = i^\ast \eR^i \bar j_\ast (\bar j^\ast \sF) \text{.} 
\]

Voici le th\'eor\`eme principal de ce num\'ero. Il am\'eliore 
\cite[XIII 2.3.1, 2.4.2]{sga7}. 





\begin{theorem_}\label{VII:3-2}
On suppose que $X$ de type fini sur $S$ et $\sF$ constructible. Alors, les 
faisceaux de cycles \'evanescents $\eR^i \Psi_\eta(\sF)$ sont constructibles. 
\end{theorem_}

On proc\`ede par r\'ecurrence sur la dimension $n$ de $X_\eta$. On peut par 
ailleurs supposer -- et on suppose -- $X_\eta$ dense dans $X$ (remplacer $X$ 
par $\bar X_\eta$ ne change pas les $\eR^i \Psi$, qui sont \`a support dans 
$\bar X_\eta$). 





\begin{lemma_}\label{VII:3-3}
Si \ref{VII:3-2} est vrai en dimension de $X_\eta<n$, et que $\dim X_\eta=n$, 
il existe des sous-faisceaux constructibles $\sG_i$ des $\eR^i \Psi_\eta(\sF)$ 
tels que les supports des sections locales de $\eR^i\Psi_\eta(\sF)/\sG$ soient 
finis. 
\end{lemma_}

Soit $s'$ un point g\'en\'erique g\'eom\'etrique de la droite affine sur $s$, 
et soit $S'$ le localis\'e strict en $s'$ de la droite affine $\dA_S^1$ sur 
$S$. C'est encore un trait strictement local, et les uniformisants pour $S$ 
sont des uniformisantes sur $S'$. 
\[\xymatrix{
  & \spec(k') \ar[rr] \ar[dd] \ar[dr] 
    & & (S',\eta',s') \ar[dr] \ar[dd] \\
  \bar\eta' \ar[ur] \ar[dr] 
    & & \dA_{\bar S}^1 \ar[d]  
    & & \dA_S^1 \ar[dl] \\
  & \bar\eta\ar@{^{(}->}[r] 
    & \bar S \ar[r] 
    & (S,\eta,s) 
}\]
Soit $k'=k(\bar\eta)\otimes_{k(\eta)}k(\eta')$. Si $\bar S$ est le normalis\'e 
de $S$ dans $\bar\eta$, $k'$ est le corps des fractions du localis\'e strict 
de $\dA_{\bar S}^1$ en $s'$; c'est donc un corps, et 
$\gal(\bar\eta/\eta)=\gal(k'/\eta')$. Soit $\bar\eta'$ le spectre d'une 
cl\^oture alg\'ebrique de $k'$. Le groupe de Galois $P=\gal(\bar\eta'/k')$ est 
un pro-$p$-groupe, pour $p$ l'exposant caract\'eristique de $k(s)$. 





\begin{lemma_}\label{VII:3-4}
Pour tout sch\'ema $X'$ sur $S'$, et tout faisceau $\sF$ sur 
$X_\eta'=X_{\eta'}'$, on a entre les faisceaux de cycles \'evanescents pour 
$X'/S'$ et pour $X'/S$ la relation 
$\eR^i \Psi_\eta(\sF) =\eR^i\Psi_{\eta'}(\sF)^P$. 
\end{lemma_}

Le diagramme suivant compare les morphismes utilis\'es dans la d\'efinition de 
$\eR\Psi$ pour $X'/S'$ et $X'/S$: 
\[\xymatrix{
  X_{\bar\eta'} \ar[rr] \ar[d] 
    & & X_{\eta'}' \ar@{=}[dd] \ar@{^{(}->}[dr] 
    & & S' \\ 
  X_{\eta'}\times_{\eta'}\spec(k') \ar@{=}[d] \ar[urr] 
    & & & X \ar[ur] \ar[dr] \\
  X_\eta' \ar[rr] 
    & & X_\eta' \ar@{^{(}->}[ur] 
    & & S
}\]
et le lemme r\'esulte de la suite spectrale de Hochschild-Serre, compte tenu de 
ce que $P$ est un pro-$p$-groupe, avec $p$ inversible dans $A$. 

Prouvons \ref{VII:3-3}. La question est locale; ceci permet de supposer $X$ 
affine, $X\subset \dA_S^n$. Soient $f$ l'une des projection 
$X\subset \dA_S^n\to \dA_S^1$. $X'$ le ``localis\'e'' $X_{\dA_S^1} S'$ de $x$, 
et $\sF'$ l'image inverse de $\sF$ sur $x'$ 
\[\xymatrix{
  \sF'\text{ sur }X' \ar[r] \ar[d]^-\lambda 
    & S' \ar[d]^-\lambda \\
  \sF \text{ sur }X \ar[r]^-f 
    & \dA_S^1 \ar[r] 
    & S \text{.} 
}\]
On a, sur $X_s'=X_{s'}'$, 
\[
  \lambda^\ast \eR^i\Psi_\eta(\sF) = \eR^i \Psi_\eta(\sF') = \eR^i\Psi_{\eta'}(\sF')^P \text{:} 
\]
ce faisceau est constructible, car l'hypoth\`ese de r\'ecurrence s'applique \`a 
$X'/S'$, et on utilise le lemme suivant appliqu\'e \`a $X_s\subset \dA_S^n$ et 
aux faisceaux de cycles \'evanescents. 





\begin{lemma_}\label{VII:3-5}
Soient $\dA^n$ l'espace affine type de dimension $n$ sur un corps $k$, 
$X\subset \dA^n$, $]sF$ un faisceau de $A$-modules sur $X$ et $\bar\eta$ un 
point g\'en\'erique g\'eom\'etrique de $\dA^1$. Soient $X_{\bar\eta,i}$ la 
fibre g\'en\'erique g\'eom\'etrique de 
$X\subset \dA^n\xrightarrow{\pr_i} \dA^1$ et $\sF_{\bar\eta,i}$ la restriction 
de $\sF$ \`a $X_{\bar\eta,i}$. Si les $\sF_{\bar\eta,i}$ sont constructibles, 
il existe $\sF'\subset \sF$, constructible, tel que les sections locales de 
$\sF/\sF'$ soient \`a support fini. 
\end{lemma_}

Par passage \`a limite, pour chaque $i$
\begin{enumerate}[a)]
  \item Il existe un voisinage \'etale $U$ de $\bar\eta$ et un faisceau 
    constructible $\sH$ sur $X_{U,i} = X\times_{\dA^1,\pr_i} U$ de restriction 
    $\sF_{\bar\eta,i}$ \`a $X_{\bar\eta,i}$. 
  \item Pour $U$ convenable, l'isomorphisme 
    $\sH_{\bar\eta,i} \iso \sF_{\bar\eta,i}$ provient de $u:\sH\to \sF_{U,i}$ 
    o\`u $\sF_{U,i}$ est l'image r\'eciproque de $\sF$ sur $X_{U,i}$. Soit 
    $\varphi:X_{U,i} \to X$. Le morphisme $u$ d\'efinit 
    $v_i:\varphi_! \sH \to \sF$, d'image $\sF_i'$. On a 
    $(\sF/\sF_i')_{\bar\eta,i} = 0$ et on prend pour $\sF'$ la somme des 
    $\sF_i'$. 
\end{enumerate}





\subsection{}\label{VII:3-6}

Prouvons \ref{VII:3-2} en dimension $n$. On peut supposer $X$ affine (car le 
probl\`eme est local sur $X_s$), puis projectif sur $S$ (prendre l'adh\'erence 
de $X$ dans un plongement projectif). On a alors une suite spectrale 
\cite[I 2.2.3]{sga7} (la suite spectrale de Leray pour $\bar j$, compte tenu du 
th\'eor\`eme de changement de base pour le morphisme propre $X\to S$). 
\begin{equation*}\tag{1}\label{VII:eq:3-6-1}
  E_2^{p q} = \h^p(X_s,\eR^i\Psi_\eta(\sF)) \Rightarrow \h^{p+q}(X_{\bar\eta},\sF) \text{.} 
\end{equation*}
Soit $\sG^q\subset \eR^q \Psi_\eta(\sF)$ comme en \ref{VII:3-3}, et soit 
$\sH^q$ le faisceau quotient. On a $\h^i(X_s,\sH^q)=0$ pour $i\ne 0$, et pour 
que $\sH^q$, donc $\eR^q\Psi_\eta(\sF)$ soit constructible, il suffit que 
$\h^0(X_s,\sH^q)$ soit de type fini. 

Calculons \eqref{VII:eq:3-6-1} modulo modules de type fini (i.e. dans la 
cat\'egorie quotient de celle des $A$-modules par la sous-cat\'egorie \'epaisse 
des $A$-modules de type fini). La suite exacte longue de cohomologie d\'eduit 
de $0 \to \sG^q \to \eR^q\Psi_\eta(\sF) \to \sH^q \to 0$ fournit, par 
\ref{VII:1-10} appliqu\'e \`a $\sG^q$, que $E_2^{p q} \sim \h^q(X_s,\sH^q)$. 
En particulier, $E_2^{p q}\sim 0$ pour $p\ne 0$, 
$E_2^{0 q}\sim \h^q(X_{\bar\eta},\sF) \sim 0$, et ceci ach\`eve la 
d\'emonstration. 

Des arguments parall\`eles fournissent le r\'esultat suivant, qui am\'eliore 
\cite[XIII 2.1.12, 2.4.2]{sga7}. 





\begin{proposition_}\label{VII:3-7}
La formation des faisceaux de cycles ]'evanescents est compatible aux 
changements de traits. 
\end{proposition_}

Soient $g:(S',\eta',s') \to (S,\eta,s)$ un morphisme (surjectif) de traits 
strictement locaux, $X/S$, $\sF$ sur $X_\eta$, de torsion premier \`a la 
caract\'eristique r\'esiduelle et $(X',\sF')$ leus images r\'eciproques sur 
$S'$. Notant encore $g$ les morphismes parall\`eles \`a $g$, tels 
$X_{s'}' \to X_s$, il faut prouver que 
\begin{equation*}\tag{3.7.1}\label{VII:eq:3-7-1}
\xymatrix{
  g^\ast \eR\Psi_\eta(\sF) \ar[r]^-\sim 
    & \eR\Psi_{\eta'}(\sF') \text{.} 
}
\end{equation*}
Ce morphisme est d\'efini par le diagramme commutatif 
\[\xymatrix{
  X_{s'}' \ar@{^{(}->}[r]^-{i'} \ar[d]^-g 
    & X' \ar[d]^-g 
    & X_{\eta'}' \ar[l]_-{\bar j'} \ar[d]^-g \\
  X_s \ar@{^{(}->}[r]^-i 
    & X 
    & \ar[l]_-{\bar j} X_{\bar\eta} 
}\]

Un passage \`a la limite ram\`ene \`a supposer $X$ de type fini sur $S$, et on 
proc\`ede par r\'ecurrence sur $\dim{X_\eta}$. La question \'etant locale, on 
peut supposer $X$ affine, puis projectif. Supposons \eqref{VII:eq:3-7-1} pour 
$\dim{X_\eta}<n$. Pour $\dim{X_\eta}=n$, il r\'esulte alors des deux 
assertions suivantes, o\`u $\Delta$ est le mapping cylinder de 
\eqref{VII:eq:3-7-1}. 

\begin{enumerate}[(A)]
  \item Le support des sections locales des faisceaux de cohomologie de 
    $\Delta$ est fini. 
    \phantomsection\hypertarget{VII:3-A}{}
  \item $\eR\Gamma(X_s,\Delta)=0$, donc $\Delta=0$, d'apr\`es 
    (\hyperlink{VII:3-A}{A}). 
    \phantomsection\hypertarget{VII:3-B}{}
\end{enumerate}





\subsection{}\label{VII:3-8}

La preuve de (\hyperref{VII:3-A}{A}) est parall\`ele \`a celle de 
\ref{VII:3-3}. On se localise sur $X$ et on consid\`ere des applications 
$X\to \dA_S^1$; notant $S(x)$ l'hens\'elis\'e stricte de $\dA_S^1$ au point 
g\'en\'erique de la fibre sp\'eciale, on applique l'hypoth\`ese de r\'ecurrence 
\`a $X_1/S(x)$ ($X_1=X\times_{\dA^1} S(x)$) et \`a $S'(x)$. Prenant les 
invariants par un pro-$p$-groupe, on trouve que $\Delta$ est nul sur la fibre 
g\'en\'erique g\'eom\'etrique de $X_{s'} \to \dA_s^1$. Ceci \'etant vrai, 
localement sur $X$ et pour tout projection, on a (\hyperlink{VII:3-A}{A}). 





\subsection{}\label{VII:3-9}

Pour (\hyperlink{VII:3-B}{B}), la propret\'e de $X$ sur $S$ assure que 
\[
  \eR\Gamma(X_{s'}',\eR\Psi_{\eta'}(\sF')) = \eR\Gamma(X_{\bar\eta}',\sF') 
\]
et
\[
  \eR\Gamma(X_s,\eR\Psi_\eta(\sF)) = \eR\Gamma(X_{\bar\eta},\sF) \text{.} 
\]
On a 
$\eR\Gamma(X_s,\eR\Psi_\eta(\sF))\iso \eR\Gamma(X_{s'}',g^\ast\eR\Psi_\eta(\sF))$
(invariance par changement de corps s\'eparablement clos de base); 
$\eR\Gamma(X_{s'}', \Delta)$ est donc le mapping cylinder de 
$\eR\Gamma(X_{\bar\eta},\sF) \to \eR\Gamma(X_{\bar\eta}',\sF')$, un 
isomorphisme par la m\^eme th\'eor\`eme d'invariance. 





\subsection{}\label{VII:3-10}

Prouvons \ref{VII:1-1}. On se ram\`ene \`a supposer $S$ connexe, donc 
int\`egre. Si $\dim S=0$, ($S$ spectre d'un corps); on applique \ref{VII:1-9}, 
\ref{VII:1-10}. Si $S$ est de dimension $1$, le th\'eor\`eme \ref{VII:1-9} 
assure que les $\eR^i f_\ast \sF$ sont constructibles au-dessus du compl\'ement 
d'un ensemble fini $T$ de points de $S$. Il reste \`a voir que leur restriction 
aux $Y_t$ ($t\in T$) sont constructibles. Il suffit de le voir apr\`es 
localisation en $t$: on peut supposer que $S$ est un trait strictement local. 
Le cas essentiel est le suivant. 





\begin{lemma_}\label{VII:3-11}
Soient $X$ de type fini sur $S$, $j:X_\eta\hookrightarrow X$, 
$i:X_s\hookrightarrow X$ et $\sF$ constructible sur $X_\eta$. Alors, 
$i^\ast\eR j_\ast \sF$ est constructible. 
\end{lemma_}

Soit $I=\gal(\bar\eta/\eta)$ le groupe d'inertie. On sait que c'est une 
extension de $\widehat\dZ_{p'}(1)$ par un pro-$p$-groupe $P$ ($p$ exposant 
caract\'eristique du corps r\'esiduel). La suite spectrale de Hochschild-Serre 
donne 
\[
  E_2^{p q} = \sH^p(I,\eR^q\Psi_\eta(\sF))\Rightarrow i^\ast \eR^{p+q}j_\ast\sF \text{.} 
\]
Soit $R_t^q = \eR^q\Psi_\eta(\sF)^P$ ($t$ pour mod\'er\'e). Si $\sigma$ est un 
g\'en\'erateur de $\widehat\dZ_{p'}(1)$, on a 
$E_2^{0 q} = \ker(\sigma-1,R_t^q)$, 
$E_2^{1 q} = \operatorname{coker}(\sigma-1,R_t^q)$ et $E_2^{p q} = 0$ pour 
$p\ne 0,1$. Ces faisceaux sont constructibles, puisque les faisceaux de cycles 
\'evanescents le sont, et \ref{VII:3-11} en r\'esulte. 





\subsection{}\label{VII:3-12}

Traitons le cas g\'en\'eral, $S$ \'etant toujours un trait strictement 
hens\'elien. Si $X=X_\eta$, $f$ est le compos\'e $X\to Y_\eta \to Y$ et on 
applique \ref{VII:1-9} et \ref{VII:3-11}. Dans le cas g\'en\'eral, soit 
$j:X_\eta\hookrightarrow X$ et soit $\Delta$ le mapping cylinder de 
$\sF \to \eR j_\ast j^\ast \sF$. Ses faisceaux de cohomologie sont \`a support 
dans $X_s$; d'apr\`es \ref{VII:1-9} appliqu\'e \`a $X_s \to Y_{s'}$, 
$\eR f_\ast \Delta$ est donc constructible. Le complexe 
$\eR f_\ast \eR j_\ast j^\ast \sF = \eR(f j)_\ast j^\ast \sF$ l'est 
\'egalement, et on conclut par le triangle 
\[\xymatrix{
  \ar[r] 
    & \eR f_\ast \sF \ar[r] 
    & \eR f_\ast \eR j_\ast j^\ast \sF \ar[r] 
    & \eR f_\ast \Delta \ar[r] 
    & \text{.} 
}\]










\section{Bidualit\'e locale}\label{VII:4}





\subsection{}\label{VII:4-1}

Soit $S$ r\'egulier de dimension $0$ ou $1$ et posons $K_S=A$ (faisceau 
constant de valeur $A$). Pour $K\in\ob\eD_\text{ctf}^b(S,A)$, on pose 
$D K=\rHom(K,K_S)\in\ob\eD^+(S,A^\circ)$ (un complexe de faisceaux de 
$A$-modules \`a droites). On a encore $D K\in\ob\eD_\text{ctf}^b(S,A^0)$, et 
un calcul explicite, possible car $S$ est de dimension $1$ montre 
$K\iso D D K$ (pour $A=\dZ/n$, \hyperlink{V}{Dualit\'e} \ref{V:1-4}). 





\subsection{}\label{VII:4-2}

On supposera que $A$ est commutatif, hypoth\`ese sans doute inutile. Pour 
$a:X\to S$ de type fini sur $S$, on pose $K_X=\eR a^! K_S$. Pour 
$K\in\ob\eD_\text{ctf}^b(S,A)$, on pose 
$D K=\rHom(K,K_X)\in\ob\eD_\text{ctf}^b(X,A)$. Notre r\'esultat principal est 
le suivant 





\begin{theorem_}\label{VII:4-3}
On a $K\iso D D K$ ($K\in \ob\eD_\textnormal{ctf}^b(X,A)$). 
\end{theorem_}





\begin{lemma_}\label{VII:4-4}
Si $a$ est propre, on a $\eR a_\ast K \iso \eR a_\ast D D K$. 
\end{lemma_}

La dualit\'e de Poincar\'e 
\[
  \eR a_! \rHom(K,\eR a^! K_S) = \rHom(\eR a_! K,K_S) 
\]
nous fournit un isomorphisme $\eR a_\ast D = D \eR a_! = D \eR a_\ast$. Le 
lemme r\'esulte de la commutativit\'e du diagramme (\hyperlink{V}{Dualit\'e}, 
\ref{V:1-2}) 
\[\xymatrix{
  \eR a_\ast K \ar[r] \ar[d]^-\wr 
    & \eR a_\ast D D K \ar[d]^-\wr \\
  D D \eR a_\ast K \ar[r]^-\sim 
    & D \eR a_\ast D K \text{.} 
}\]





\subsection{}\label{VII:4-5}

On voit par localisation qu'il suffit de traiter les cas o\`u $S$ est spectre 
d'un corps, ou un trait. Pour $S$ spectre d'un corps, on proc\`ede par 
r\'ecurrence sur $\dim X$. Le probl\`eme \'etant local, on peut supposer $X$ 
propre. Par ailleurs, l'hypoth\`ese de r\'ecurrence assure, par les arguments 
habituels, que le mapping cylinder $\Delta$ de $K\to D D K$ a des faisceaux de 
cohomologie en gratte-ciel. Le lemme assure alors que $\eR a_\ast \Delta=0$, 
donc que $\Delta=0$. 





\subsection{}\label{VII:4-6}

Pour $S$ un trait, on sait d\'ej\`a que \ref{VII:4-3} vaut sur la fibre 
g\'en\'erique (\ref{VII:4-5}). On peut aussi supposer $X$ propre sur $S$ et on 
proc\`ede par r\'ecurrence sur $\dim{X_s}$, $X$ propre sur $S$. Le mapping 
cylinder $\delta$ a encore des faisceaux de cohomologie en gratte ciel, sur 
$X_s$, et on conclut comme plus haut. 





\subsection{}\label{VII:4-7}

Supposons que $A=\dZ/m$. On a alors une variante de la th\'eorie 
pr\'ec\'edente, en prenant $K$ quelconque dans $\eD_c^b(X,A)$. Le complexe 
$\eR a^! \dZ/m$ est de dimension injective finie \cite[XVIII 3.1.7]{sga4}. Ceci 
assure que $D K$ est encore dans $\eD_c^b(X,A)$. Pour prouver la bidualit\'e 
locale sur $S$, on utilise que $\dZ/m$ est le $\dZ/m$-module dualisant. 
Ensuite, on proc\`ede comme ci-devant. 










\section{Appendice, par L.\ Illusie}\label{VII:5}

Dans cet appendice, qui reprend certaines partes de feu \cite[II]{sga5}, et 
une lettre de P.\ Deligne \`a l'auteur, nous prouvons \ref{VII:2-14} ainsi que 
diverses g\'en\'eralisations et variantes des th\'eor\`emes de sp\'ecialisation 
\cite[XVI 2.1]{sga4} et (\hyperlink{I}{Cohomologie \'etale} \ref{I:5-1-7}). 

Les sch\'emas et morphismes consid\'er\'es seront suppos\'es quasi-compacts et 
quasi-s\'epar\'es. Si $X$ est un sch\'ema et $x$ un point g\'eom\'etrique de 
$X$, on notera $X(x)$ le localis\'e strict de $X$ en $x$. 

On fixe un sch\'ema de base $S$ et un faisceau d'anneaux $A$ sur $S$ (non 
n\'ecessairement commutatif ni noeth\'erien). Si $X$ est un $S$-sch\'ema, on 
\'ecrira $\eD(X)$ pour $\eD(X,A_X)$. 





\subsection{Propret\'e cohomologique}\label{VII:5-1}





\begin{proposition}\label{VII:5-1-1}
Soient $f:X\to Y$ un $S$-morphisme et $E\in\ob \eD^+(X)$. Les conditions 
suivantes sont \'equivalentes: 
\begin{enumerate}[\indent (i)]
  \item La formation de $\eR f_\ast E$ commute \`a tout changement de base 
    fini $S'\to S$.
  \item La formation de $\eR f_\ast E$ commute \`a tout changement de base 
    quasi-fini (ou limite projective de morphismes quasi-finis) $S'\to S$. 
  \item Pour tout fl\`eche de sp\'ecialisation $i:t\to S(s)$ 
    (\hyperlink{I}{Cohomologie \'etale}, \ref{I:5-1-2}), si l'on d\'esigne par 
    $\widetilde S$ le normalis\'e dans $k(\bar t)$ du sch\'ema int\`egre 
    adh\'erence de $i(t)$ dans $S(s)$ (d'apr\`es 
    \cite[IV, 6.15.5, 18.6.11, 18.8.16]{ega}) $\bar S$ est donc local 
    int\`egre, de point ferm\'e radiciel sur $s$), $\bar f:\bar X\to \bar Y$ 
    le morphisme d\'eduit de $f$ par le changement de base $\bar S\to S$, 
    $f_s:X_s\to Y_s$ la fibre de $f$ en $s$, alors la fl\`eche de changement 
    de base 
    \[
      (\eR \bar f_\ast (E|\bar X))|Y_s \to \eR {f_s}_\ast(E|X_s) 
    \]
    est un isomorphisme. 
\end{enumerate}
\end{proposition}

L'\'equivalence de (i) et (ii) r\'esulte du th\'eor\`eme principal de Zariski, 
et il est clair que (ii) implique (iii). Prouvons que (iii) implique (ii). Pour 
tout $S'\to S$, limite projective de morphismes quasi-finis, et tout point 
g\'eom\'etrique $s$ de $S'$, notons $C(S',s)$ le c\^one de la fl\`eche de 
changement de base 
\[
  (\eR f_\ast'(E|X'))|Y_s \to \eR{f_s}_\ast (E|X_s) \text{,} 
\]
o\`u $f':X'\to Y'$ est le morphisme d\'eduit de $f$ par le changement de base 
$S'\to S$ et $f_s:X_s\to Y_s$ la fibre de $f$ en $s$. Il s'agit de prouver que, 
pour tout $(S',s)$ comme ci-dessus, $C(S',s)$ est acyclique. On va montrer, par 
r\'ecurrence sur $N$, que $\h^i C(S',s) = 0$ pour $i\leqslant N$. Par le Main 
Theorem, passage \`a la limite, et nettoyage de morphismes radiciels, on peut 
supposer que $S$ et $S'$ sont strictement locaux, $S'$ int\`egre, de point 
ferm\'e $s$, $S'\to S$ fini. Soient $t$ un point g\'eom\'etrique g\'en\'erique 
de $S'$, et $\bar S$ le normalis\'e de $S'$ dans $k(t)$. Soit $\bar S_\bullet$ 
le sch\'ema simplicial cosquelette de $S'\to S'$ 
($\bar S_0=\bar S$,\ldots $\bar S_n=(\bar S/S')^{n+1}$,\ldots), 
$X_\bullet=X\times_S \bar S_\bullet$. $g_\bullet:\bar X_\bullet \to X'$ la 
projection canonique. Posons $G|X'=G'$. Le bicomplexe 
${g_\bullet}_\ast g_\bullet^\ast G'$, de colonnes les 
${g_n}_\ast g_n^\ast G'$ est une r\'esolution de $G'$ \cite[VIII 8]{sga4}. On 
peut donc repr\'esenter $C(S',s)$ par un bicomplexe dont les colonnes 
s'identifient aux $C(\bar S_n,s)$. D'apr\`es (iii), $C(\bar S_0,s)=C(\bar S,s)$ 
est acyclique. D'autre part, par $n>0$, on a $\h^i(\bar S_n,s)=0$ pour 
$i\leqslant N$ par l'hypoth\`ese de r\'ecurrence. On en conclut que 
$\h^i C(S',s)=0$ pour $i\leqslant N+1$, ce qui ach\`eve la d\'emonstration. 





\subsubsection{Remarque}\label{VII:5-1-2}

Soit $(f,E)$ v\'erifiant la condition (i) de \ref{VII:5-1-1}. 
\begin{enumerate}[a)]
  \item Si $E\in \ob \eD^b(X)$, et $f_\ast$ est de dimension cohomologique 
    finie, alors, pour tout $F\in \ob\eD^-(S,A^\circ)$, la fl\`eche canonique 
    \begin{equation*}\tag{$*$}\label{VII:eq:5-1-1-1}
      \eR f_\ast(E)\lotimes_A q^\ast F \to \eR f_\ast(E\lotimes_A p^\ast F) \text{,} 
    \end{equation*}
    o\`u $p:X\to S$, $q:Y\to S$ sont les projections, est un isomorphisme. 
    M\^eme conclusion avec $E\in\ob\eD^-(X)$. 
\end{enumerate} 

Par d\'evissage, il suffit en effet de v\'erifier l'assertion pour $F$ de la 
forme $i_! A_{S'}$, avec $i:S'\to S$ quasi-fini. Par le Main Theorem, on se 
ram\`ene \`a supposer $i$ fini, la conclusion \'equivaut alors \`a la 
commutation de $\eR f_\ast(E)$ au changement de base par $i$. 
\begin{enumerate}[a)]
\setcounter{enumi}{1}
  \item On suppose $A$ noeth\'erien, constructible. Alors, p our tout 
    $F\in\ob\eD^b(S,A^\circ)$, constructible et de tor-dimension finie, la 
    fl\`eche \eqref{VII:eq:5-1-1-1} ci-dessus est un isomorphisme. 
\end{enumerate}

On se ram\`ene en effet, par d\'evissage, au cas o\`u $F$ est de la forme 
$i_! M$, avec $i:S'\to S$ localement ferm\'e, $A$ localement constant sur $S'$, 
$M$ constructible, de tor-dimension finie, et \`a cohomologie localement 
constante sur $S'$. Changeant de base de $S$ \`a $S'$, on est donc ramen\'e au 
cas o\`u $F$ est parfait \cite[I]{sga6}, donc finalement, par localisation et 
d\'evissage, au cas o\`u $F=A$, pour lequel la conclusion est triviale. 





\subsubsection{}\label{VII:5-1-3}

Soient $f:X\to Y$ un $S$-morphisme, et $E\in\ob\eD^+(X)$. Nous dirons que 
$(f,E)$ est \emph{cohomologiquement propre} rel.\ \`a $S$ si la formation de 
$\eR f_\ast E$ commute \`a tout changement de base $S'\to S$. Il revient au 
m\^eme de dire qu'apr\`es tout changement de base $S'\to S$, la formation de 
$\eR f_\ast' E'$ (o\`u $f'=f\times_S S'$, $E'=$image inverse de $E$ sur 
$X\times_S S'$) commute \`a tout changement de base fini $S'' \to S'$ (cf. 
\cite[XII 6.1]{sga4}). Voici quelques exemples de propret\'e cohomologique 
(pour une \'etude de la notion analogue pour les faisceaux d'ensembles ou de 
groupes non commutatifs, le lecteur se reportera \`a \cite[XIII]{sga1}). 
\begin{enumerate} % originally 1.3.1, 1.3.2, ...
  \item On suppose $A$ de torsion et $f$ propre. Alors, pour tout 
    $E\in\ob\eD^+(X)$, $(f,E)$ est cohomologiquement propre rel.\ \`a $S$ 
    (th\'eor\`eme de changement de base propre, \cite[XII 5.1]{sga4}). 
  \item On suppose $S$ fini, $X$ et $Y$ de type fini sur $S$, et $A$ annul\'e 
    par un entier inversible sur $S$. Alors, pour tout $E\in\ob\eD^+(X)$, 
    $(f,E)$ est cohomologiquement propre rel.\ \`a $S$ 
    (\ref{VII:1-9}). 
  \item On suppose $A$ constant, noeth\'erien, annul\'e par un entier $n$ 
    inversible sur $S$, $f:X=Y\setminus D\to Y$ l'inclusion du compl\'ement 
    d'un diviseur $D$ sur $Y$, \`a croisements normaux rel. \`a $S$ 
    \cite[XIII 2.1]{sga1}. Soit $E$ un faisceau de $A$-modules sur $X$ 
    v\'erifiant l'une des conditions suivantes: 
    \begin{enumerate}[(i)]
      \item $E$ est localement constant constructible et mod\'er\'ement 
        ramifi\'e le long de $D$; 
      \item $E$ est localement pour la topologie \'etale sur $Y$ et sur $S$ 
        l'image inverse d'un faisceau de $A$-modules sur $S$. 
    \end{enumerate}
    Alors $(f,E)$ est cohomologiquement propre rel.\ \`a $S$, et $\eR f_\ast E$ 
    constructible (comparer avec \cite[XIII 2.4]{sga1}). 
\end{enumerate} 

Esquissons la d\'emonstration dans le cas (i). La question est locale au 
voisinage d'un point $y$ de $Y$. On peut supposer $D$ somme de diviseurs 
lisses, $D=\sum_{i=1}^m D_i$. En vertu du lemme d'Abhyankar relatif 
\cite[XIII 5.5]{sga1}, on peut, au voisinage de $y$, trivialiser $E$ par un 
rev\^etement fini $\widetilde Y\to Y$ de la forme 
$\widetilde Y=Y[T_1,\dots,T_r]/(T_1^{n_1}-t_1,\dots,T_r^{n_r}-t_r)$ o\`u les 
$t_i$ sont des \'equations locales des diviseurs lisses passant par $y$, et les 
$n_i$ des entiers premiers \`a la car.\ de $k(y)$. L'image inverse 
$\widetilde D$ de $D$ dans $Y$ est encore \`a croisements normaux rel.\ \`a 
$S$, et si $g:\widetilde X=\widetilde Y\setminus \widetilde D\to X$ est la 
projection, $g^\ast E$ est constant. Comme $E$ s'injecte dans $g_\ast g^\ast E$ 
et que le quotient est mod\'er\'ement ramifi\'e, un d\'evissage facile ram\`ene 
au cas o\`u $E$ est constant. Notons $p:X\to S$, $q:Y\to S$ les 
projections, et, pour $1\leqslant i\leqslant m$, $f_i:Y\setminus D_i \to D$ 
l'inclusion canonique. Du th\'eor\`eme de puret\'e relatif \cite[XVI 3.7]{sga4} 
on d\'eduit ais\'ement, par r\'ecurrence sur $m$, que, pour tout $A$-module 
localement constant $M$ sur $S$, la fl\`eche canonique 
\begin{equation*}\tag{5.1.3.1}\label{VII:eq:5-1-3-3-1} % originally 1.3.3.1
  \eR f_\ast (\dZ/n)\lotimes q^\ast M\to \eR f_\ast (p^\ast M) 
\end{equation*}
est un isomorphisme, et que d'autre part on a: 
\begin{align*}\tag{5.1.3.2}\label{VII:eq:5-1-3-3-2}
  {f_i}_\ast(\dZ/n) &= \dZ/n \text{,} \\
  \eR^1 {f_i}_\ast (\dZ/n) &= (\dZ/n)(-1)_{D_i} \text{,} 
\end{align*}
un isomorphisme canonique \'etant donn\'e par la classe fondamental $\cl(D_i)$ 
(\hyperlink{IV}{Cycle} \ref{IV:2-1-4}), 
\begin{align*}
  \eR^q {f_i}_\ast(\dZ/n) &= 0\text{ pour $q>1$,} \\
  \eR f_\ast (\dZ/n) &= \bigotimes_i^\eL \eR {f_i}_\ast (\dZ/n) \text{ , i.e.:} \\
  \eR^1 f_\ast(\dZ/n) &= \bigoplus_{i=1}^m (\dZ/n)(-1)_{D_i} \text{,} \\
  \textstyle\bigwedge^\bullet \eR^1 f_\ast(\dZ/n) &\iso \eR^\bullet f_\ast (\dZ/n) \text{.} 
\end{align*}
La conclusion de 3, dans le cas (i), r\'esulte donc de 
\eqref{VII:eq:5-1-3-3-1} et \eqref{VII:eq:5-1-3-3-2}. Dans le cas (ii), on se 
ram\`ene, par passage \`a la limite, au cas o\`u $E=p^\ast M$, avec $M$ 
constructible, puis, par d\'evissage et changement de base (utilisant (i)), au 
cas $M$ constant, d\'ej\`a trait\'e. 

Il d\'ecoule de la d\'emonstration pr\'ec\'edente que \eqref{VII:eq:5-1-3-3-1} 
est un isomorphisme pour tout $M\in\ob\eD^+(S)$. 

On comparera les formules \eqref{VII:eq:5-1-3-3-2} aux formule analogues en 
cohomologie enti\`ere dans le cas $S=\spec(\dC)$ (voir par exemple 
\cite[3.1]{de71-2}), qui r\'esultent de ce que, localement pour la topologie 
classique, le compl\'ement de $D$ a le type d'homotopie d'un tore. 

Par passage \`a la limite, on d\'eduit de \eqref{VII:eq:5-1-3-3-2} des formules 
similaires en cohomologie $\ell$-adique, i.e. avec $\dZ/n$ remplac\'e par 
$\dZ_\ell$ ($\ell$ un nombre premier inversible sur $S$). Supposons 
$q:Y\to S$ propre et lisse. Il d\'ecoule alors des conjectures de Weil 
\cite{de74,de80} que la suite spectrale de Leray 
\[
  E_2^{i j} = \eR^i q_\ast \eR^j f_\ast \dZ_\ell \Rightarrow \eR^\bullet p_\ast \dZ_\ell 
\]
d\'eg\'en\`ere en $E_3$ modulo torsion \cite[\S 6]{de71-1}. Le m\^eme 
ph\'enom\`ene se produit en cohomologie enti\`ere dans le cas 
$S=\spec(\dC)$, voir (loc.\ cit.) et \cite[3.2.13]{de71-2}. 





\subsection{Sp\'ecialisation et cosp\'ecialisation}\label{VII:5-2}

Soient $f:X\to S$ et $E\in\ob\eD^+(X)$. 





\subsubsection{}\label{VII:5-2-1}

Supposons que la formation de $\eR f_\ast E$ commute \`a tout changement de 
base fini. Pour toute sp\'ecialisation $u:t\to S(s)$ de points g\'eom\'etriques 
de $S$, on d\'efinit alors une fl\`eche, dite \emph{fl\`eche de 
sp\'ecialisation}, 
\begin{equation*}\tag{5.2.1.1}\label{VII:eq:5-2-1-1}
  \spe(u):\eR\Gamma(X_s,E|X_s) \to \eR\Gamma(X_t,E|X_t) \text{,}
\end{equation*}
de la mani\`ere suivante. Soient, comme en \ref{VII:5-1-1}(iii), $\bar S$ le 
normalis\'e dans $k(t)$ de l'adh\'erence de $u(t)$ dans $S(s)$, et 
$\bar f:\bar X\to \bar S$ le morphisme d\'eduit de $f$ par le changement de 
base $\bar S\to S$. D'apr\`es la partie triviale (i)$\Rightarrow$(iii) de 
\ref{VII:5-1-1}, la fl\`eche de changement de base
\begin{equation*}\tag{5.2.1.2}\label{VII:eq:5-2-1-2}
  \eR\Gamma(\bar X,E|\bar X)=\eR\bar f_\ast (E|\bar X)_s \to \eR\Gamma(X_s,E|X_s) 
\end{equation*}
est un isomorphisme. On d\'efinit \eqref{VII:eq:5-2-1-1} comme compos\'ee de 
l'inverse de \eqref{VII:eq:5-2-1-2} et de la fl\`eche de restriction 
\begin{equation*}\tag{5.2.1.3}\label{VII:eq:5-2-1-3}
  \eR\Gamma(\bar X,E|\bar X) \to \eR\Gamma(X_t,E|X_t) \text{.}
\end{equation*}





\subsubsection{}\label{VII:5-2-2}

Supposons que $f$ soit localement acyclique rel.\ \`a $E$ (\ref{VII:2-12}). 
Pour toute sp\'ecialisation $u:t\to S(s)$ de points g\'eom\'etriques de $S$, on 
d\'efinit alors une fl\`eche, dite \emph{fl\`eche de cosp\'ecialisation}, 
\begin{equation*}\tag{5.2.2.1}\label{VII:eq:5-2-2-1}
  \cosp(u):\eR\Gamma(X_t,E|X_t) \to \eR\Gamma(X_s,E|X_s) \text{,} 
\end{equation*}
d\'efinie de la mani\`ere suivante. Soient $g:X_t\to X$, $g':\bar X\to X$ les 
fl\`eches canoniques. Il d\'ecoule de l'hypoth\`ese d'acyclicit\'e locale que 
la fl\`che canonique 
\begin{equation*}\tag{5.2.2.2}\label{VII:eq:5-2-2-2}
  \eR g_\ast'(E|\bar X)\to \eR g_\ast(E|X_t) 
\end{equation*}
est un isomorphisme. En effet, on peut supposer $S$ strictement local, 
int\`egre, de point ferm\'e $s$, $t$ \'etant un point g\'eom\'etrique 
g\'en\'erique. Calculons la fibre de \eqref{VII:eq:5-2-2-2} en un point 
g\'eom\'etrique $x$ en $X$, d'image $y$ dans $S$. Quitte \`a remplacer $S$ par 
le localis\'e strict de $S$ en $y$, on peut supposer que $y=s$. Comme 
$\bar S\to S$ est limite projective de morphismes finis, et radiciel en $s$, on 
trouve que $\eR g_\ast'(E|\bar X)_x = E_x$ et que la fibre que 
\eqref{VII:eq:5-2-2-2} en $x$ s'identifie \`a la restriction 
$E_x=\eR\Gamma(X(x),E)\to \eR\Gamma(X(x)_t,E|X(x)_t)$, laquelle est un 
isomorphisme par hypoth\`ese. Appliquant $\eR\Gamma(X,-)$ \`a 
\eqref{VII:eq:5-2-2-2}, on en d\'eduit que la fl\`eche de restriction 
\eqref{VII:eq:5-2-1-3} est un isomorphisme. On d\'efinit \eqref{VII:eq:5-2-2-1} 
comme compos\'ee de l'inverse de \eqref{VII:eq:5-2-1-3} et de la fl\`eche de 
changement de base \eqref{VII:eq:5-2-1-2}. 





\subsubsection{}\label{VII:5-2-3}

Si $s'' \xrightarrow{u'} s' \xrightarrow u s$ sont les fl\`eches de 
sp\'ecialisation de points g\'eom\'etriques de $S$, on v\'erifie que l'on a 
\begin{align*}
  \spe(u')\spe(u'') &= \spe(u u') \text{,} \\
  \cosp(u) \cosp(u') &= \cosp(u u') \text{,} 
\end{align*}
chaque fois que les deux membres sont d\'efinis. 





\subsubsection{}\label{VII:5-2-4}

Supposons que la formation de $\eR f_\ast E$ commute \`a tout changement de 
base fini, et que $f$ soit localement acyclique rel.\ \`a $E$. Il d\'ecoule des 
d\'efinitions que, pour tout sp\'ecialisation $u:t\to S(s)$ de points 
g\'eom\'etriques de $S$; les fl\`eches $\spe(u)$ et $\cosp(u)$ sont des 
isomorphismes, inverses l'un de l'autre. 

Les hypoth\`eses pr\'ec\'edentes sont v\'erifi\'ees notamment lorsque $A$ est 
noeth\'erien, annul\'e par un entier $n$ inversible sur $S$, $f$ propre et 
lisse, et $E$ \`a cohomologie localement constante (propret\'e cohomologique 
des morphismes propres (\ref{VII:5-1-3}), et locale acyclicit\'e des morphismes 
lisses \cite[XV]{sga4}). On retrouve le ``th\'eor\`eme de sp\'ecialisation'' 
\cite[XVI 2.1]{sga4}. 

D'autre part, \ref{VII:5-1-1} a la cons\'equence suivante: 





\begin{proposition}\label{VII:5-2-5}
Supposons que $f$ soit localement acyclique relativement \`a $E$, et que, pour 
toute sp\'ecialisation $u:t\to S(s)$, la fl\`eche de cosp\'ecialisation 
$\cosp(u)$ soit un isomorphisme. Alors la formation de $\eR f_\ast E$ commute 
\`a tout changement de base fini. 
\end{proposition}

Compte tenu de \ref{VII:5-2-4}, \ref{VII:5-2-5} g\'en\'eralise 
(\hyperlink{I}{Cohomologie \'etale} \ref{I:5-1-7}). 





\begin{corollary}\label{VII:5-2-6}
Supposons que $f$ soit localement acyclique rel.\ \`a $E$. Soit $x$ un point 
g\'eom\'etrique de $X$, d'image $s$ dans $S$, notons $f_{(x)}:X(x)\to S(s)$ le 
morphisme induit par $f$. Alors la formation de $\eR {f_{(x)}}_\ast(E|X(x))$ 
commute \`a tout changement de base fini $S'\to S(s)$. 
\end{corollary}

Il suffit, d'apr\`es \ref{VII:5-2-5}, de v\'erifier que les fl\`eches de 
cosp\'ecialisation pour $(f_{(x)},E|X(x))$ sont des isomorphismes. Par 
transitivit\'e des fl\`eches de cosp\'ecialisation (\ref{VII:5-2-3}), il suffit 
de montrer que, si $u:t\to S(s)$ est une sp\'ecialisation, alors 
$\cosp(u):\eR\Gamma(X(x)_t,E|X(x)_t)\to \eR\Gamma(X(x)_s,E|X(x)_s)$ est un 
isomorphisme. Mais, comme $s$ est ferm\'e dans $S(s)$, $X(x)_s$ est strictement 
local de point ferm\'e $x$, $\eR\Gamma(X(x)_s,E|X(x)_s)=E_x$, et 
$\cosp(u)$ est un isomorphisme, inverse de l'isomorphisme de restriction 
$E_x\to \eR\Gamma(X(x)_t,E|X(x)_t)$. 





\begin{corollary}\label{VII:5-2-7}
Soient $f:X\to Y$ un $S$-morphisme, $p:X\to S$, $q:Y\to S$ les projections, et 
$E\in\ob\eD^+(X)$. On suppose $A$ localement constant, $f$ localement acyclique 
rel.\ \`a $E$, et $q$ localement acyclique en tout point g\'eometrique $y$ de 
$Y$ rel.\ \`a tout faisceau localement constant au voisinage de $y$. Alors $p$ 
est localement acyclique rel. \`a $E$. 
\end{corollary}

Soient $x$ un point g\'eom\'etrique de $x$, d'images $y$ et $s$ dans $Y$ et 
$S$, $t\to S(s)$ un sp\'ecialisation, $f_{(x)}:X(x)\to Y(y)$ le morphisme 
induit par $f$. Il s'agit de montrer que la restriction 
\begin{equation*}\tag{$*$}\label{VII:eq:5-2-7-1}
  E_x \to \eR\Gamma(X(x)_t,E|X(x)_t) 
\end{equation*}
es un isomorphisme. On peut supposer $A$ constant. D'apr\`es \ref{VII:5-2-4} et 
\ref{VII:6-2-5}, pour toute sp\'ecialisation $z\to Y(y)$, la fl\`eche de 
sp\'ecialisation 
\[
  E_x = \eR {f_{(x)}}_\ast (E|X(x))_y \to \eR {f_{(x)}}_\ast (E|X(x)|_z = \eR\Gamma(X(x)_z,E|X(x)_z) 
\]
est un isomorphisme, autrement dit $\eR{f_{(x)}}_\ast(E|X(x))$ est constant de 
valeur $E_x$. L'hypoth\`ese d'acyclicit\'e sur $q$ entra\^ine donc que la 
restriction 
\[
  E_x \to \eR\Gamma(Y(y)_y,(E_x)|Y(y)_t) = \eR\Gamma\left(Y(y)_t,\eR {f_{(x)}}_\ast (E|X(x))|Y(y)_t\right)
\]
est un isomorphisme. Mais cette fl\`eche s'identifie \`a 
\eqref{VII:eq:5-2-7-1}, d'o\`u la conclusion. 

L'hypoth\`ese de \ref{VII:5-2-7} sur $q$ est v\'erifi\'ee notamment lorsque $q$ 
est lisse, et que $A$ est annul\'e par un entier $n$ inversible sur $S$ 
\cite[XV]{sga4}. D'autre part, si les hypoth\`eses de \ref{VII:5-2-7} sont 
v\'erifi\'ees apr\`es tout changement de base $S'\to S$, on conclut alors que 
$p$ est universellement localement acyclique rel.\ \`a $E$. De ces remarques 
d\'ecoule en particulier l'\'enonc\'e \ref{VII:2-14}. 





\begin{corollary}\label{VII:5-2-8}
Soient $f:X\to S$ et $E\in \ob\eD^+(X)$. On suppose que $f$ est universellement 
localement acyclique rel.\ \`a $E$, que la formation de $\eR f_\ast E$ commute 
\`a tout changement de base fini, et que pour tout morphisme $s'\to s$, o\`u 
$s$ est un point g\'eom\'etrique de $S$ et $s'$ le spectre d'un corps 
s\'eparablement clos, la fl\`eche de changement de base 
$\eR\Gamma(X_s,E|X_s)\to \eR\Gamma(X_{s'},E|X_{s'})$ est un isomorphisme. 
Alors $(f,E)$ est cohomologiquement propre (\ref{VII:5-1-3}). 
\end{corollary}

Soit $f':X'\to S'$ le morphisme d\'eduit de $f$ par un changement de base 
$S'\to S$, il s'agit de voir que la formation de $\eR f_\ast'(E|X')$ commute 
\`a tout changement de base fini. D'apr\`es \ref{VII:5-2-5}, il suffit de 
montrer que, pour toute sp\'ecialisation $u':t'\to S'(s')$, la fl\`eche de 
cosp\'ecialisation $\cosp(u')$: 
$\eR\Gamma(X_{t'}',E|X_{t'}') \to \eR\Gamma(X_{s'}',E|X_{s'}')$ est un 
isomorphisme. Soient $s$ (resp.\ $t$) le point g\'eom\'etrique image de $s$ 
(resp.\ $t$) dans $S$, $u:t\to S(s)$ la sp\'ecialisation d\'efinie par $u'$. 
On voit ais\'ement qu'on a un carr\'e commutatif 
\[\xymatrix{
  \eR\Gamma(X_t,E|X_t) \ar[r]^-{\cosp(u)} \ar[d] 
    & \eR\Gamma(X_s,E|X_s) \ar[d] \\
  \eR\Gamma(X_{t'}',E|X_{t'}') \ar[r]^-{\cosp(u')} 
    & \eR\Gamma(X_{s'}',E|X_{s'}') 
}\]
o\`u les fl\`eches verticales sont les fl\`eches de changement de base. Par 
hypoth\`ese, celles-ci sont des isomorphismes. D'autre part (\ref{VII:5-2-4}) 
$\cosp(u)$ est un isomorphisme, donc $\cosp(u')$ est un isomorphisme, ce qui 
ach\`eve la d\'emonstration. 

Voici un exemple d'application de \ref{VII:5-2-8}. Supposons $A$ annul\'e par 
un entier $n$ inversible sur $S$, $f$ localement de type fini et 
universellement localement acyclique. Soient $x$ un point g\'eom\'etrique de 
$X$, d'image $s$ dans $S$, $f_{(x)}:X(x)\to S(s)$ le morphisme induit par $f$. 
Il r\'esulte de \ref{VII:5-2-6} et \ref{VII:1-9} (par passage \`a la limite) 
que les hypoth\`eses de \ref{VII:5-2-8} sont v\'erif\'ees par le couple 
$(f_{(x)},E|X(x))$, qui est donc cohomologiquement propre. 





\subsubsection{}\label{VII:5-2-9}

Supposons $A$ constant. Soient $f:X\to S$, et $E\in\ob\eD^+(X)$ le complexe de 
tor-dimension finie. Nous dirons que $f$ est \emph{fortement localement 
acyclique} rel.\ \`a $E$ si, pour tout point g\'eom\'etrique $x$ de $X$, 
d'image $s$ dans $S$, toute sp\'ecialisation $t\to S(s)$, et tout 
$A^\circ$-module $M$, la fl\`eche de restriction 
\[
  E_x\lotimes_A M \to \eR\Gamma(X(x)_t,(E|X(x)_t)\lotimes_A M) 
\]
est un isomorphisme. J'ignore si ``localement acyclique'' implique 
``fortement localement acyclique.'' 





\begin{proposition}\label{VII:5-2-10}
Sous les hypoth\`eses de \ref{VII:5-2-9}, supposons $A$ noeth\'erien de 
torsion, $S$ noeth\'erien, et $f$ fortement localement acyclique rel.\ \`a $E$. 
Alors, pour tout diagramme \`a carr\'es cart\'esiens 
\[\xymatrix{
  X \ar[d]^-f 
    & \ar[l]_-j X' \ar[d]^-{f'} 
    & \ar[l]_-{j'} X'' \ar[d]^-{f''} \\
  S 
    & \ar[l]_-i S' 
    & \ar[l]_-{i'} S'' \text{,} 
}\]
avec $i$ quasi-fini et $i'$ immersion ouverte, et tout 
$F\in\ob\eD^+(S'',A^\circ)$, la fl\`eche canonique 
\begin{equation*}\tag{$*$}\label{VII:eq:5-2-10-1}
  j^\ast E \lotimes {f'}^\ast \eR i_\ast' F \to \eR j_\ast' ((j j')^\ast E\lotimes {f''}^\ast F) 
\end{equation*}
est un isomorphisme. 
\end{proposition}

On comparera cet \'enonc\'e avec \cite[XV 1.17]{sga4}. 

D\'emontrons \ref{VII:5-2-10}. On se ram\`ene facilement \`a$S=S'$, 
strictement local, et $F$ constructible, concentr\'e en degr\'e $0$. On 
r\'esout alors $F$ \`a droite par des sommes finies de faisceaux de la forme 
$u_\ast M$, o\`u $u:t\to S$ est un point g\'eom\'etrique et $M$ un 
$A^\circ$-module. L'hypoth\`se implique que \eqref{VII:eq:5-2-10-1} est un 
isomorphisme pour $F=u_\ast M$, d'o\`u le r\'esultat. 



